\section{Керівництво користувача}
\jointitles
%Опишемо керівництво користувача для двох частин програмного продукту.
%TODO:
\newcommand{\appdeed}[1]{'\foreignlanguage{english}{#1}'}
\subsection{Основний програмний продукт}

Програмний продукт розроблено як додаток консольного типу. Тобто, для оперування роботою додатка використовуються текстові команди, що вводяться в консоль операційної системи.

Запуск програми відбувається за допомогою команди:
\begin{verbatim}
	yaomr [<опції>]
\end{verbatim}

Якщо програмний продукт запускати без параметрів, надається текст допомоги користувачу:
\begin{verbatim}
There is noimages to work with
Type 'yaomr --help' to get help
\end{verbatim}

\subsubsection{Основні параметри}
\textbf{help} — Надає текстове повідомлення

\begin{verbatim}
Allowed options:
--help                      produce help message
--input-file arg            input image file
--ocr-lang arg (=rus+eng)   languages for ocr 
		(currently using tesseract ocr engine)
--text-confidence arg (=20) min confidence 
					of text presence in block
--out-folder arg (=out)     out files folder
\end{verbatim}

\textbf{input-file} задає список шляхів до зображень що потрібно аналізувати. Цю команду можна не вказувати явно, просто перераховуючи аргументи, наприклад:
\begin{verbatim}
yaomr ../img/img68.jpg ../img/img69.jpg ../img/img68.jpg
\end{verbatim}
Програмний продукт має можливість завантажувати вихідні зображення типів:

\begin{itemize}
	\item Windows bitmaps - *.bmp, *.dib;
	\item JPEG files - *.jpeg, *.jpg, *.jpe; 
	\item Portable Network Graphics - *.png (без альфа каналу);
	\item Portable image format - *.pbm, *.pgm, *.ppm;
	\item TIFF files - *.tiff, *.tif;
\end{itemize}

\textbf{ocr-lang} — встановлює мови, які будуть використані для аналізу текстової інформації. Формат вводу - список назв мов через знак '+'
В більшості випадків назви мов відповідають стандартам ISO~639-3. Для більш точної інформації звертайтеся до документації tesseract-ocr (\url{https://code.google.com/p/tesseract-ocr/wiki/ReadMe#Other_Languages}). За замовченням використовується значення "rus+eng".

Приклад: 
\begin{verbatim}
yaomr --input-file ../img/img068.jpg --ocr-lang ukr+eng
\end{verbatim}

\textbf{text-confidence} — встановлює поріг певності, що в області є текст. За замовченням використовується значення 20\%

\textbf{out-folder} — встановлює папку, до якої буде направлено результуючі зображення.


\subsection{Тренування k-NN класифікатора}
Для класифікації гліфів в побудованому програмному продукті використовується неінтерактивний kNN класифікатор, тобто його робота проводиться в автоматичному режимі. 
Однак, реалізація використаної бібліотеки Gamera дозволяє користувачеві поповнювати базу даних класифікатора, тим самим збільшуючи точність розпізнавання символів.

\subsubsection{Запуск інтерфейсу інтерактивного класифікатора}
Запуск інтерактивного класифікатора відбувається за допомогою окремого Python додатка gamera\_gui. Місце його розташування залежить від операційної системи. Після запуску додатка на екран виводиться вікно, зображене на Рис.~\ref{fig:main_console}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{chapter_Practice/img/gamera_gui/main_console}
	\caption{Головна консоль gamera\_gui}
	\label{fig:main_console}
\end{figure}

Для запуску класифікатора необхідно натиснути послідовність \appdeed{Classify > Interactive Classifier} та вибрати ім'я нового класифікатора. Після затвердження імені буде відкрито вікно з пустим класифікатором (Рис.~\ref{fig:kNNInteractive_classifier}).

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{chapter_Practice/img/gamera_gui/kNNInteractive_classifier}
	\caption{Вікно класифікатора}
	\label{fig:kNNInteractive_classifier}
\end{figure}

\subsubsection{Завантаження бази даних та тренувального зображення}

Для завантаження бази даних класифікатора необхідно виконати \appdeed{File > Classifier glyphs > Open glyphs into classifier} і вибрати *.xml файл бази даних. Розроблений продукт має дві бази даних для класифікації окремих об’єктів зображення, отриманого після видалення тексту та ліній нотного стану (перший етап класифікації) та об’єктів нот та довжин (другий етап класифікації). 

Після завантаження бази даних необхідно завантажити зображення, на якому буде виконуватися тренування класифікатора \appdeed{Image > Open and segment image}, вибравши режим сегментації cc\_analysis (connected component analysis). 

\subsubsection{Класифікація символів}
Після завантаження баз даних та зображення можна виконати автоматичну класифікацію символів з виконанням автоматичного групування за алгоритмом \cite{Droettboom2003}
(\appdeed{Classifier > Group and guess all}). Отримуємо класифіковані символи: згруповані позначаються жовтим кольором, непідтверджені користувачем - червоним.

Процес навчання полягає у підтвердженні правильності класифікації окремого символа (\appdeed{Classifier > Confirm selected}), або визначенні його правильного класу. Для вибору коректного класу належності символа необхідно вибрати один або декілька символів, створити або вибрати необхідний клас, до якого символи належать. Якщо класифікований символ роз’єднаний на декілька, необхідно вибрати всі його частини та додати до класу з назвою '\_group.<назва класу>'

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{chapter_Practice/img/gamera_gui/kNNInteractive_classifier1}
	\caption{Вікно інтерактивного класифікатора після підтвердження належності символів до класу об'єктів-нот}
	\label{fig:kNNInteractive_classifier1}
\end{figure}

\subsubsection{Збереження нової бази даних}
Так користувач може проводити тренування класифікатора для декількох зображень. Проведена робота зберігається (\appdeed{File > Classifier glyphs > Save glyphs in classifier} або \appdeed{File > Classifier glyphs > Save glyphs in classifier with features}) в файл необхідної бази даних.



